\subsection{Wiederholung}
\label{sec:Wiederholung}

\subsubsection{§22 Grundlegendes zu 1D Wellenphänomenen}
\subsubsubsection{1D Wellen}
Eine Welle beschreibt einen räumlich und zeitlich periodischen Vorgang. Die Auslenkung $A$ einer Welle hängt also von den Variablen $x$ und $t$ ab und muss folgende DGLs erfüllen.
\begin{align}
\frac{\partial A}{\partial t}+ \omega^2 A &=0 \\
\frac{\partial A}{\partial x}+ k^2 A &=0
\end{align}
\noindent Dabei gilt für $\omega$ und $k$
\begin{align}
\omega &= \frac{2\pi}{T} & k &= \frac{2\pi}{\lambda}.
\end{align}
\noindent Die beiden DGLs lassen sich zu der linearen partiellen DGL 2. Ordnung mit konstanten Koeffizienten
\begin{equation}
\frac{\partial ^2 A}{\partial x^2}- \frac{1}{v^2} \frac{\partial^2 A}{\partial t^2}=0
\label{eq:Wellengleichung1D}
\end{equation}
\noindent zusammenfassen. Dies ist die 1 dimensionale Wellengleichung. Jede Funktion $A(x,t)$, die die DGL löst, wird als Welle bezeichnet. Es findet kein Materietransport, sondern Energietransport statt. Die Größe $v$ wird als Phasengeschwindigkeit bezeichnet. 

\subsubsubsection{3D Wellen}
In 3 Raumdimensionen hängt die Auslenkung von von allen Raumrichtungen und der Zeit ab. Damit ergibt sich für eine zeitlich und räumliche Auslenkung $A(x,y,z,t)$ die 3 dimensionale Wellengleichung:
\begin{equation}
\nabla^2 A - \frac{1}{v^2} \frac{\partial ^2 A(\vec{r},t)}{\partial t^2} =0
\label{eq:Wellengleichung3D}
\end{equation}
\noindent $v$ ist der Betrag der 3D Phasengeschwindigkeit.
 
\subsubsubsection{Longitudinale und transversale Wellen}
Beispiel: Ortung der Beute des Sandskorpions ( Vorlesung vom 24.11.2014 Folie 546ff )

\noindent Longitudinalwelle: schwingt in Ausbreitungsrichtung

\noindent Transversalwelle: Amplitude steht senkrecht zur Ausbreitungsrichtung

\subsubsubsection{Phasengeschwindigkeit einer Welle}
\begin{align}
v &= \frac{\omega}{k} & k &= \frac{2\pi}{\lambda} & \omega &= 2\pi f \Rightarrow & v &=\lambda f
\end{align}
\noindent Allgemein gilt für die Phasengeschwindigkeit
\begin{equation}
v = \sqrt{\frac{\text{mech. Eigenschaft}}{\text{Trägheit des Systems}}}
\end{equation}

\subsubsubsection{Die Schwingende Saite}
 Beispiel: Herleitung der 1D Wellengleichung \eqref{eq:Wellengleichung1D} mit dem Hamiltonschen Prinzip am Beispiel der schwingenden Saite (Vorlesung vom 24.11.2014 Folie 557ff )

\subsubsection{§23 Die einfachen Lösungen der 1D Wellengleichung}
Allgemein lösen alle Funktionen der Form
\begin{equation}
A(x,t)= f_-(kx-\omega t)+f_+(kx+\omega t)
\end{equation}
\noindent mit den beliebigen Funktionen $f_-$ und $f_+$ die 1D Wellengleichung  \eqref{eq:Wellengleichung1D}. 

\noindent Für die 3D Wellengleichung \eqref{eq:Wellengleichung3D} ist
\begin{equation}
A(\vec{r},t)= f_-(\vec{k}\vec{r}-\omega t)+f_+(\vec{k}\vec{r}+\omega t)
\end{equation}
\noindent die allgemeine Lösung.
